\hypertarget{exercice}{%
\section{Exercice}\label{exercice}}

Nous avons l'habitude de noter les expressions arithmétiques avec des
parenthèses comme par exemple : (2 + 3) × 5.

Il existe une autre notation utilisée par certaines calculatrices,
appelée notation postfixe, qui n'utilise pas de parenthèses.
L'expression arithmétique précédente est alors obtenue en saisissant
successivement 2, puis 3, puis l'opérateur +, puis 5, et enfin
l'opérateur ×. On modélise cette saisie par le tableau
\texttt{{[}2,\ 3,\ \textquotesingle{}+\textquotesingle{},\ 5,\ \textquotesingle{}*\textquotesingle{}{]}}.

Autre exemple, la notation postfixe de 3 × 2 + 5 est modélisée par le
tableau :

\texttt{{[}3,\ 2,\ \textquotesingle{}*\textquotesingle{},\ 5,\ \textquotesingle{}+\textquotesingle{}{]}}.

D'une manière plus générale, la valeur associée à une expression
arithmétique en notation postfixe est déterminée à l'aide d'une pile en
parcourant l'expression arithmétique de gauche à droite de la façon
suivante :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Si l'élément parcouru est un nombre, on le place au sommet de la pile
  ;
\item
  Si l'élément parcouru est un opérateur, on récupère les deux éléments
  situés au sommet de la pile et on leur applique l'opérateur. On place
  alors le résultat au sommet de la pile.
\item
  À la fin du parcours, il reste alors un seul élément dans la pile qui
  est le résultat de l'expression arithmétique.
\end{itemize}

Dans le cadre de cet exercice, on se limitera aux opérations × et +.

Pour cet exercice, on dispose d'une classe \texttt{Pile} qui implémente
les méthodes de base sur la structure de pile.

Compléter le script de la fonction \texttt{eval\_expression} qui reçoit
en paramètre une liste python représentant la notation postfixe d'une
expression arithmétique et qui renvoie sa valeur associée.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
    \KeywordTok{class}\NormalTok{ Pile:}
        \CommentTok{"""Classe définissant une structure de pile."""}
        \KeywordTok{def} \FunctionTok{__init__}\NormalTok{(}\VariableTok{self}\NormalTok{):}
            \VariableTok{self}\NormalTok{.contenu }\OperatorTok{=}\NormalTok{ []}
    
        \KeywordTok{def}\NormalTok{ est_vide(}\VariableTok{self}\NormalTok{):}
            \CommentTok{"""Renvoie le booléen True si la pile est vide, False sinon."""}
            \ControlFlowTok{return} \VariableTok{self}\NormalTok{.contenu }\OperatorTok{==}\NormalTok{ []}
    
        \KeywordTok{def}\NormalTok{ empiler(}\VariableTok{self}\NormalTok{, v):}
            \CommentTok{"""Place l'élément v au sommet de la pile"""}
            \VariableTok{self}\NormalTok{.contenu.append(v)}
    
        \KeywordTok{def}\NormalTok{ depiler(}\VariableTok{self}\NormalTok{):}
            \CommentTok{"""}
\CommentTok{            Retire et renvoie l’élément placé au sommet de la pile,}
\CommentTok{            si la pile n’est pas vide.}
\CommentTok{            """}
            \ControlFlowTok{if} \KeywordTok{not} \VariableTok{self}\NormalTok{.est_vide():}
                \ControlFlowTok{return} \VariableTok{self}\NormalTok{.contenu.pop()}
    
    
    \KeywordTok{def}\NormalTok{ eval_expression(tab):}
\NormalTok{        p }\OperatorTok{=}\NormalTok{ Pile()}
        \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ ... }\KeywordTok{in}\NormalTok{ tab:}
            \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ element }\OperatorTok{!=} \StringTok{'+'}\NormalTok{ ... element }\OperatorTok{!=} \StringTok{'*'}\NormalTok{:}
\NormalTok{                p.empiler(...)}
            \ControlFlowTok{else}\NormalTok{:}
                \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ element }\OperatorTok{==}\NormalTok{ ...:}
\NormalTok{                    resultat }\OperatorTok{=}\NormalTok{ p.depiler() }\OperatorTok{+}\NormalTok{ ...}
                \ControlFlowTok{else}\NormalTok{:}
\NormalTok{                    resultat }\OperatorTok{=}\NormalTok{ ...}
\NormalTok{                p.empiler(...)}
        \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ ...}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Exemple :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ eval_expression([}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{, }\StringTok{'+'}\NormalTok{, }\DecValTok{5}\NormalTok{, }\StringTok{'*'}\NormalTok{])}
\DecValTok{25}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

